
\medskip

%Une association décide d'organiser une tombola pour financer entièrement une sortie pour ses adhérents d'un montant de \num{2660}~\si{\EuRo}.
% 
%Le 1\up{er} ticket tiré au sort fera remporter le gros lot d'une valeur de 300~\si{\EuRo}, 
%
%Les 10 tickets suivants tirés au sort feront remporter un lot d'une valeur de 25~\si{\EuRo} chacun. 
%
%Les 20 tickets suivants tirés au sort feront remporter un lot d'une valeur de 5~\si{\EuRo}{} chacun.
% 
%\textbf{L'association finance entièrement les lots.}
%
%\smallskip
% 
%Chaque ticket de tombola est vendu 2~\si{\EuRo} et les tickets sont vendus durant 6 jours.
% 
%On a représenté ci-dessous le diagramme des ventes des tickets durant ces 6 jours. 
%
%
%\begin{center}
%\psset{xunit=1.3cm,yunit=0.012cm}
%\begin{pspicture}(-1,-50)(6,500)
%\multido{\n=0+25}{21}{\psline(0,\n)(6,\n)}
%\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](0.333,0)(0.666,350)
%\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](1.333,0)(1.666,225)
%\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](2.333,0)(2.666,400)
%\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](3.333,0)(3.666,125)
%\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](4.333,0)(4.666,325)
%\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](5.333,0)(5.666,475)
%\uput[d](0.5,0){Lundi} \uput[d](1.5,0){Mardi} \uput[d](2.5,0){Mercredi} 
%\uput[d](3.5,0){Jeudi} \uput[d](4.5,0){Vendredi} \uput[d](5.5,0){Samedi}
%\psaxes[linewidth=1.25pt,Dx=10,Dy=25](0,0)(6,500)
%\rput{90}(-1.,250){Nombre de tickets vendus}
%\end{pspicture}
%\end{center}

\begin{enumerate}
\item  %L’association pourra-t-elle financer entièrement cette sortie ? 
L’association récupère :

$2 \times (350 + 225 + 400 + 125 + 325 + 475) = 2 \times \num{1900} = \num{3800}$~(\si{\EuRo}).

Mais elle doit donner en prix :

$300 + 10 \times 25 + 20 \times 5 = 300 + 250 + 100 = 650$~\si{\EuRo}.

Il lui restera donc : $\num{3800} - 650 = \num{3150}$~\si{\EuRo}{} soit assez pour financer la sortie.
\item  %Pour le même nombre de tickets vendus, proposer un prix de ticket de tombola permettant de financer un voyage d'une valeur de \num{10000}~\si{\EuRo}{} ? 
Il faut, si le prix du billet est $x$~\si{\EuRo}{} que :

$x \times \num{1900} - 650 \geqslant \num{10000}$ ou 

$\num{1900}x \geqslant \num{10650}$ et enfin 

$x \geqslant \dfrac{\num{10650}}{\num{1900}} \approx 5,61$.

À l’euro près il faut donc un prix du billet à 6~\si{\EuRo}.

%Quel serait le prix minimal ? 
Le prix minimal (irréaliste) est égal à 5,61~\si{\EuRo}.
\item  %Le gros lot a été déjà tiré. Quelle est la probabilité de tirer un autre ticket gagnant ? (donner le résultat sous la forme fractionnaire) 
Il reste 30 tickets gagnants sur \num{1899}  : la probabilité de gagner est donc égale à :

$\dfrac{30}{\num{1899}} = \dfrac{10}{633} \approx 0,016$ soit environ 1,6\,\%. 
\end{enumerate}  

\bigskip

